% transformações homogêneas

\section{} % 13
Dado:

$
\bar{E}_I = \begin{bmatrix} \vec{x}_I & \vec{y}_I & \vec{z}_I \end{bmatrix}
\\
\bar{E}_b = \begin{bmatrix} \vec{x}_b & \vec{y}_b & \vec{z}_b \end{bmatrix}
$

A transformação homogênea resultante pode ser representada como a multiplicação de três transformações homogêneas, a primeira uma translação, a segunda uma rotação e a terceira outra translação.

No entanto, há apenas uma rotação no eixo $\vec{z}_b$, portanto este eixo é também o $\vec{z}_I$. As primeira e segunda transformações são em relação ao sistema de coordenada corrente (a primeira não contêm rotação então a base é a mesma), mas a última é em relação ao inercial, portanto deve-se multiplicar a última transformação pela esquerda.

$
T_{Ib} = T_{p_y}T_{p_x}T_{R_z} = 
\bar{E}_b = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 3 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 & -1 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix}
\\
T_{Ib} = 
\begin{bmatrix}
0 & -1 & 0 & 3 \\
1 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix}
$

A Figura \ref{fig:ex13} representa as duas bases.

\begin{figure}[!ht]
\caption{Bases $\bar{E}_I$ e $\bar{E}_b$}
\label{fig:ex13}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/ex13.pdf}
\end{figure}

A origem de $\bar{E}_b$ é portanto $\begin{bmatrix}3 & 1 & 0 \end{bmatrix}^T$.

\section{} % 14

A figura do enunciado representa todos os sistemas de coordenadas. As rotações das bases $\bar{E}_1$, $\bar{E}_2$ e $\bar{E}_3$ em relação à $\bar{E}_0$ podem ser encontradas projetando os vetores unitários de cada base em relação a $\bar{E}_0$ (as projeções são os vetores coluna das matrizes de rotação). A transformação homogênea pode então ser calculada com as rotações e as distâncias entre as origens de cada sistema de coordenada e $\bar{E}_0$. A imagem não está muito claro quanto à origem $\bar{E}_2$, portanto supõe-se que este se encontra na aresta do fundo, embaixo, na direita. Também supõe-se que $\bar{E}_3$ está acima do centro do objeto.

$
T_{01} = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix}
\\
T_{02} = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 - 0.5 - 0.1 \\
0 & 1 & 0 & 1 + 0.5 - 0.1 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & -0.6 \\
0 & 1 & 0 & 1.4 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix}
\\
T_{03} = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & 0 - 0.5 \\
1 & 0 & 0 & 1 + 0.5 \\
0 & 0 & -1 & 1 + 2 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & -0.5 \\
1 & 0 & 0 & 1.5 \\
0 & 0 & -1 & 3 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix}
$

O mesmo procedimento pode ser feito para encontrar $T_{23}$, mas desta vez analisando $\bar{E}_3$ em relação a $\bar{E}_2$. Note que a rotação em $T_{23}$ é a mesma de $T_{03}$.

$
T_{23} = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & 0.1 \\
1 & 0 & 0 & 0.1 \\
0 & 0 & -1 & 2 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix}
$

\section{} % 15

Considere o novo sistema de coordenadas $\bar{E}_4$ como uma rotação em $\vec{z}_3$ por $\pi/2$. Note que esta rotação alinha os vetores base de $\bar{E}_4$ aos de $\bar{E}_0$, mas deixando $\vec{y}_4$ e $\vec{z}_4$ com sentidos contrários. A distância da origem continua a mesma.

$
T_{04} = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & -0.5 \\
0 & -1 & 0 & 1.5 \\
0 & 0 & -1 & 3 \\
0 & 0 & 0 & 1\end{bmatrix}
$

\section{} % 16

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item % 16.a
    $R_a = (I - \hat{a})^{-1}(I + \hat{a})$
    
    Para provar que $R_a \in SO(3)$ é preciso provar $R_aR_a^T = I$ e $det(A) = 1$:
    
    $
    R_aR_a^T = (I - \hat{a})^{-1}(I + \hat{a})((I - \hat{a})^{-1}(I + \hat{a}))^T =
    \\
    = (I - \hat{a})^{-1}(I + \hat{a})(I + \hat{a})^T(I - \hat{a})^{-T}
    \\
    (I - \hat{a})R_aR_a^T = \cancel{(I - \hat{a})}\cancel{(I - \hat{a})^{-1}}(I + \hat{a})(I + \hat{a})^T(I - \hat{a})^{-T}
    \\
    (I - \hat{a})R_aR_a^T(I - \hat{a})^T = (I + \hat{a})(I + \hat{a})^T\cancel{(I - \hat{a})^{-T}}\cancel{(I - \hat{a})^T}
    \\
    (I - \hat{a})R_aR_a^T(I - \hat{a})^T = (I + \hat{a})(I + \hat{a})^T
    $
    
    Temos a propriedade de matrizes antissimétricas $\hat{a} = - \hat{a}^T$:
    
    $
    (I - \hat{a})R_aR_a^T(I + \hat{a}) = (I + \hat{a})(I - \hat{a})
    $
    
    Se $R_aR_a^T = 1$ então esta expressão será verdadeira porque:
    
    $
    (I + \hat{a})(I - \hat{a}) = I - \hat{a}^2
    \\
    (I - \hat{a})(I + \hat{a}) = I - \hat{a}^2
    $
    
    Agora, para calcular o determinante de $R_a$ consideraremos:
    
    $a = \begin{bmatrix} a_1 \\ a_2 \\ a_3 \end{bmatrix}$
    
    Então:
    $
    det(R_a) = |(I - \hat{a})^{-1}(I + \hat{a})| = |(I - \hat{a})^{-1}||(I + \hat{a})| = |I - \hat{a}|^{-1}|I + \hat{a}| =
    \\
    = \begin{vmatrix} 1 & a_3 & -a_2 \\ -a_3 & 1 & a_1 \\ a_2 & -a_1 & 1 \end{vmatrix}\begin{vmatrix} 1 & -a_3 & a_2 \\ a_3 & 1 & -a_1 \\ -a_2 & a_1 & 1 \end{vmatrix}
    $
    
    Ambas parcelas de determinante são iguais a $a_1^2 + a_2^2 + a_3^2 + 1$, portanto o resultado é: $det(R_a) = 1$.
    
    \item % 16.b
    Considerar $R_a = R$ dado.
    
    $
    R_a = (I - \hat{a})^{-1}(I + \hat{a})
    \\
    (I - \hat{a})R_a = I + \hat{a} = R_a - \hat{a}R_a
    \\
    \hat{a}(R_a + I) = R_a - I
    \\
    \hat{a} = (R_a - I)(R_a + I)^{-1}
    \\
    \hat{a} = (R - I)(R + I)^{-1}
    $
    
    Com a equação que devolve $\hat{a}$ (em função de $R$), é simples encontrar o parâmetro de Cayley $a$.
\end{enumerate}

\section{} % 18

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item % 18.a
    Temos:
    
    $
    X = \begin{bmatrix} 0 \\ x \end{bmatrix}
    \\
    Q = \begin{bmatrix} q_0 \\ q_v \end{bmatrix}
    \\
    Q^* = \begin{bmatrix} q_0 \\ -q_v \end{bmatrix}
    \\
    Y = QXQ^* = \begin{bmatrix} y_0 \\ y_v \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} y_0 \\ y \end{bmatrix} 
    $
    
    Sabemos que a multiplicação de dois quaternions $a$ e $b$ pode ser escrita como:
    
    $a \cdot b = \begin{bmatrix} a_0b_0 - a_v^Tb_v \\ a_0b_v + b_0a_v + a_v \times b_v \end{bmatrix}$
    
    Encontraremos $Y = QXQ^*$ encontrando primeiro $XQ^*$:
    
    $
    XQ^* = \begin{bmatrix} 0 + x^Tq_v \\ 0 + q_0x - x \times q_v \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} x^Tq_v \\ q_0x - x \times q_v \end{bmatrix}
    \\
    QXQ^* = \begin{bmatrix} \cdots \\ q_0(q_0x - x \times q_v) + x^Tq_vq_v + q_v\times(q_0x - x \times q_v) \end{bmatrix} = 
    \\
    = \begin{bmatrix} \cdots \\ q_0^2x - q_0x\times q_v + x^Tq_vq_v + q_0q_v\times x - q_v\times x\times q_v \end{bmatrix}
    $
    
    Os termos podem ser reajustados para que o vetor x fique multiplicando pela direita.

    $
    QXQ^* = \begin{bmatrix} \cdots \\ q_0^2x + q_0q_v\times x + q_vq_v^Tx + q_0q_v\times x + q_v\times q_v\times x \end{bmatrix}
    \\
    y = (q_0^2 + q_0q_v\times + q_vq_v^T + q_0q_v\times + q_v\times q_v\times)x
    \\
    = (q_0^2 + 2q_0\hat{q}_v + q_vq_v^T + \hat{q}_v\hat{q}_v)x
    $
    
    Dados vetores $a$ e $b$ e suas matrizes antissimétricas associadas $\hat{a}$ e $\hat{b}$ existe a seguinte propriedade:
    
    $\hat{a}\hat{b} = ba^T - (a^Tb)I_{3\times3}$
    
    Aplicando esta regra para $\hat{q_v}\hat{q_v}$ temos:
    
    $\hat{q_v}\hat{q_v} = q_vq_v^T - (q_v^Tq_v)I_{3\times3}$
    
    Com isto podemos reajustar $y$ para:
    
    $y = ((q_0^2 - q_v^Tq_v) + 2(q_vq_v^T + q_0\hat{q}_v))x$
    
    CQD
    
    \item % 18.b
    
    A fórmula para encontrarmos a rotação $Rot$ a partir de um quaternion $A = \begin{bmatrix}a_0 & a_v^T \end{bmatrix}^T$ é dado por:
    
    $Rot = (2a_0^2 - 1)I + 2(a_va_v^T + a_0\hat{a}_v)$
    
    Para o caso em que $Rot = R$ e $A = Q$, teremos:
    
    $R = (2q_0^2 - 1)I + 2(q_vq_v^T + q_0\hat{q}_v)$

    A diferença entre este $R$ e o termo dado no item anterior é a parcela $q_0^2 - 1$ que foi escrita como $-q_v^Tq_v$. Portanto basta mostrar que um termo é igual ao outro. Dado que a norma do quaternion $Q$ é $1$ teremos:
    
    $
    \sqrt{q_0^2 + ||q_v||^2} = 1
    q_0^2 + ||q_v||^2 = 1 \\
    q_0^2 + q_v^Tq_v = 1 \\
    q_0^2 - 1 = -q_v^Tq_v
    $
    
    CQD
\end{enumerate}
